#strong[Behauptung:] Für alle $y in bb(R)$ gilt: $ lr(|y|) = sqrt(y^2) $

#strong[Beweis:]

Wir möchten zeigen, dass für jede reelle Zahl $y$ die Gleichung
$lr(|y|) = sqrt(y^2)$ gilt. Dazu betrachten wir zwei Fälle, abhängig vom
Vorzeichen von $y$.

#strong[Fall 1:] $y gt.eq 0$

In diesem Fall ist $y$ eine nichtnegative Zahl. Nach Definition des
Betrags gilt: $ lr(|y|) = y . $ Das Quadrat von $y$ ist:
$ y^2 = y dot.op y gt.eq 0 . $ Die Quadratwurzel von $y^2$ ist dann:
$ sqrt(y^2) = sqrt(y^2) = y , $ da die Quadratwurzel einer
nichtnegativen Zahl die nichtnegative Zahl ist, deren Quadrat die
ursprüngliche Zahl ergibt.

Somit erhalten wir: $ lr(|y|) = y = sqrt(y^2) . $

#strong[Fall 2:] $y < 0$

Hier ist $y$ eine negative Zahl. Nach Definition des Betrags gilt:
$ lr(|y|) = - y , $ da $- y$ positiv ist. Das Quadrat von $y$ ist
wieder: $ y^2 = y dot.op y = (- y) dot.op (- y) = (- y)^2 gt.eq 0 . $
Die Quadratwurzel von $y^2$ ist dann:
$ sqrt(y^2) = sqrt((- y)^2) = - y , $ da $- y > 0$ und die Quadratwurzel
einer positiven Zahl positiv ist.

Somit erhalten wir auch hier: $ lr(|y|) = - y = sqrt(y^2) . $

#strong[Schlussfolgerung:]

In beiden Fällen gilt: $ lr(|y|) = sqrt(y^2) . $ Damit haben wir
gezeigt, dass die Gleichung für alle $y in bb(R)$ zutrifft.
